\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål}
\author{Rasmus Aaen}

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\section*{Spørgsmål til 1. kursusgang}
\begin{enumerate}
\item Lad $A$ og $B$ være mængder. Forklar med egne ord og derefter med en præis definition hvad $A \times B$ betegner.
\begin{svar}
$A \times B$ er alle mulige kombinationer af de to sprogs strenge.\\
If $A = {1,2}$ and $B = {x,y}$,
$A \times B = { (1,x), (1,y), (2,x), (2,y) }$
\end{svar}
\item Forklar med en præcis definition hvad et sprog er.
\begin{svar}
Et sprog er en mængde af strenge,\\
En streng er en endelig følge af tegn fra et alfabet, $\Sigma$\\
Et alfabet $\Sigma$ er en endelig mængde af tegn.
\end{svar}
\item Lad $L_{1}$ og $L_{2}$ være sprog over et 
  alfabet $\Sigma$. Beskriv ved brug af bogens notation
\begin{enumerate}
\item Sproget af de strenge som enten er i $L_{1}$ eller $L_{2}$
\item Sproget af de strenge som både er i $L_{1}$ og $L_{2}$
\item Sproget af de strenge som består af en streng fra $L_{1}$ efterfulgt
  af en streng fra $L_{2}$
\item Sproget af de strenge som består af et antal (evt. $0$) strenge fra
  $L_{1}$ eller $L_{2}$
\item $L_{1}$ er et sprog over alfabetet $\Sigma$
\end{enumerate}
\begin{svar}
\begin{enumerate}
\item $L_{1} \cup L_{2}$
\item $L_{1} \cap L_{2}$
\item $L_{1} \circ L_{2}$
\item $\Sigma = \{\varepsilon\}$
\item $\Sigma = \{ L_{1,1},L_{1,2},...,L_{1,n} \}$
\end{enumerate}

\end{svar}
\item Forklar med egne ord og derefter med en præcis definition hvordan $\delta: Q \times \Sigma \ra Q$ skal læses.
\begin{svar}

\end{svar}
\item Hvad er et regulært sprog? Giv en præcis definition.
\begin{svar}
Et sprog $L_{1}$ er regulært hvis og kun hvis der findes en endelig automat
\end{svar}
\item Hvad er de regulære operationer?
\begin{svar}
\begin{enumerate}
\item Forening $\cup: A \cup B = \{x|x \epsilon A$ eller $x \epsilon B\}$
\item Konkatenering $\circ: A \circ B = \{xy | x \epsilon A, y \epsilon B\}$
\item Kleene Stjernen: $^{*}: A^{*} = \{x_{1} ... x_{k} | \geq 0 , x_{i} \epsilon A $ for alle $i \}$
\end{enumerate}
\end{svar}
\item Er de regulære sprog lukket under $\cup$? Hvis ja, forklar hvorfor. Hvis nej, forklar hvorfor ikke.
\begin{svar}

\end{svar}
\end{enumerate}

\end{document}
