\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål til 12. kursusgang}
\author{Rasmus Aaen}
\date{} % delete this line to display the current date

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
\item Hvad betyder det, at parallelle komponenter i sproget i afsnit 8.1 skal være \emph{variabel-uafhængige}? Og hvorfor er det engod idé at have denne antagelse?
\begin{svar}
De har ingen variabler til fælles, og kan derfor kører parallelt uden at have nogen effekt på hinanden.
\end{svar}
\item Hvad skal kommandoerne $c?x$ og $c!a$ bruges til?
\begin{svar}
$c?x$ modtager $v$ og binder til $x$, $c!a$ sender $a$ på kanal $c$.
\end{svar}
\item Hvorfor indfører vi mærkede transitionssystemer? Hvordan er de defineret? Og hvad er forskellen fra de transitionssystemer, vi tidligere har set?
\begin{svar}

\end{svar}
\item Hvad er forskellen på asynkron og synkron kommunikation?
\begin{svar}
I asynkron kommunikation bliver en sendt besked gemt i et medium, hvor en eventuel modtager senere kan hente den. Synkron kommunikation går selvfølgelig ud på det modsatte, nemlig at der modtages i det øjeblik der sendes.
\end{svar}
\item Hvorfor er det nødvendigt at skrive $\textsf{remove}(c,\mathsf{m})$ i konfigurationen på højre side af reglen $\textsc{Input}_{\textsc{L-Sss}}$?
\begin{svar}
Den fjerner værdien fra mediet, efter den er blevet hentet af modtageren. Det er nødvendigt for at sikre at modtageren ikke henter den samme værdi to gange.
\end{svar}
\item Hvor er begrebet en \emph{ækvivalensrelation} defineret i bogen? (Det er ikke i dagens tekst!) Hvordan ser definitionen ud?
\begin{svar}

\end{svar}
\end{enumerate}
\end{document}
 