\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål til 6. kursusgang}
\author{Rasmus Aaen}
\date{} % delete this line to display the current date

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
\item Hvordan kan vi se af definitionen af en pushdownautomat, at den kan være nondeterministisk?
\begin{svar}
	Fordi den tomme streng kan indgå i Alfabetet $\Sigma_{\varepsilon}$ vi bruger til overførsels tilstanden og fordi overførsels tilstanden kan have flere tilstande.
\end{svar}
\item Hvordan kan vi se af definitionen af en pushdownautomat, at
  automaten kan tilføje et element til stakken \emph{(pushe)} ?
\begin{svar}
	Det ses i overføringsfunktionen \Gamma
\end{svar}
\item Hvordan kan vi se af definitionen af en pushdownautomat, at
  automaten kan fjerne topelementet af stakken \emph{(poppe)} ?
\begin{svar}
	Det ses i overføringsfunktionen
\end{svar}
\item Præcis hvad har pushdownautomater med kontekstfrie sprog at
  gøre?
\begin{svar}
	Et sprog er kontekstfrit hviss en PDA genkender det.
\end{svar}
\item I dagens tekst indfører vi nogle variabler, vi kalder
  $A_{pq}$. I hvilken sammenhæng optræder de, og hvad er deres rolle? 
\begin{svar}
	$A_{pq}$ bruges i forbindelse med beviset for at generering af CFG fra PDA'er.
\end{svar}
\item Gælder det, at man kan konvertere en nondeterministisk
  pushdownautomat til en deterministisk? Hvis ja, forklar hvor dette
  er beskrevet i dagens tekst og opsummer argumentet. Hvis nej,
  forklar hvor dette er beskrevet i dagens tekst  og opsummer argumentet.
\begin{svar}
	Side 111: "`Nondeterministic pushdown automata recognize certain languages which no deterministic pushdown automata can recognize, though we will not prove this fact."'
\end{svar}
\item Findes der regulære sprog, der ikke er kontekstfrie? Hvis ja, så
  forklar præcis hvorfor. Hvis ikke, så forklar præcis hvorfor.
\begin{svar}
Alle regulære sprog er kontekstfrie fordi en endelig automat er en PDA bare uden stack, se side 122 i bogen.
\end{svar}
\end{enumerate}\end{document}
 