\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål til 2. kursusgang}
\author{Rasmus Aaen}
\date{} % delete this line to display the current date

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
\item En NFA og en DFA er begge defineret som 5-tupler. Hvad er de præcise forskelle på en NFA og en DFA?
\begin{svar}
NFA = Nondeterministisk Endelig Automat, DFA = deterministisk Endelig Automat\\
De fungere på samme måde, men den nondeterministiske endelige automat, kan have flere set tilstande til et input, fx. kan "`a"' fra en enkelt tilstand godt have 0 eller flere tilstande at gå til.
\end{svar}
\item Overføringsfunktionen $\delta$ kan beskrives med en tabel. Hvis
  en NFA ikke har nogen transitioner mærket $b$ fra en tilstand $q$,
  hvordan kommer det da til udtryk i tabellen for $\delta$?
\begin{svar}
Vi markere dette ved at skrive "`Ø"'.
\end{svar}
\item Forklar med egne ord og dernæst med en præcis definition, hvornår en NFA $M$ accepterer en inputstreng $w$.
\begin{svar}
Præcis: En NFA $M$ acceptere en inputstreng $w$, hvis en af "`kopierne"' af $M$ er en accept tilstand med inputstrengen $w$.
\end{svar}
\item Hvad er det vigtige resultat om sammenhængen mellem NFA'er og
  DFA'er?
\begin{svar}
Hvis er sprog er genkendt af en NFA, kan det også genkendes af en tilsvarende DFA.
\end{svar}
\item Hvis $S$ er en mængde af tilstande, hvad betegner $E(S)$ da?
  Og hvorfor indfører bogen i det hele taget denne notation?
\begin{svar}
$E(S)$ er mængden af tilstande vi kan nå fra $S$ med $Q$ eller flere \epsilon
\end{svar}
\item Findes der en systematisk metode til at konvertere en NFA til en
  DFA, eller er man nødt til at prøve sig frem? Begrund dit svar så
  præcist som muligt og forklar grundideer i metoden, hvis den findes.
\begin{svar}

\end{svar}
\item Er de regulære sprog lukket under $\ast$? Hvis ja, forklar præcist
  hvorfor. Hvis nej, forklar hvorfor ikke.
\begin{svar}

\end{svar}
\end{enumerate}

\end{document}