\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål til 10. kursusgang}
\author{Simon Blaabjerg Frandsen}
\date{}

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
\item Hvordan kan man af big-step-reglerne for repeat-løkker se, at
  betingelsen skal evalueres \emph{efter} hvert gennemløb af løkkens
  krop? Vær så præcis som muligt; brug bogens notation.
\begin{svar}
Den skal udføre kommandoen $S$ indtil betingelsen $b$ evaluerer til sand. Det ses ud fra reglerne, at udtrykket, uanset om det er $\texttt{[REPEAT-FALSK]}$ eller $\texttt{[REPEAT-SAND]}$, resulterer i $s \rightarrow s'$. (se side 64)
\end{svar}
\item Hvad har Sætning 5.2 med semantisk ækvivalens at gøre? Vær så
  præcis som muligt i dit svar; brug bogens notation.
\begin{svar}
Sætningen siger, at $\langle\texttt{repeat}  S  \texttt{until}  b, s\rangle \rightarrow s'$ gælder, hvis $\langle S; \texttt{while}  \neg  b  \texttt{do}  S, s\rangle \rightarrow s'$ gælder. Dvs. de to udtryk er semantisk ækvivalente når de, givet den samme start-tilstand, returnerer den samme slut-tilstand.
\end{svar}
\item I beviset for Sætning 5.2 benytter vi, at $s \vdash b \ra t \!
  t$ hvis og kun hvis $s \vdash b \ra f \! f$. Hvordan kan vi se, at
  dette gælder? Giv et præcist svar.
\begin{svar}

--

\end{svar}
\item En studerende blev til eksamen bedt om at definere big-step semantisk
  ækvivalens. Her er hvad han sagde:
\begin{quote}
  $S_1$ og $S_2$ er big-step semantisk ækvivalente, hvis der findes en
  $s$ så $\langle S_1,s \rangle \ra s'$ og $\langle S_2,s \rangle \ra
  s'$
\end{quote}
Er dette et korrekt svar? Hvis ja, så forklar hvorfor. Hvis nej, så giv
det rigtige og præcise svar. Vær så præcis som muligt; brug bogens
notation.
\begin{svar}
Ja, det er korrekt. jvf bogen side 67, så er to kommandoer $S1$ og $S2$ semantisk ækvivalente hvis de, givet den samme starttilstand, returnerer den samme sluttilstand.
\end{svar}
\item En anden studerende blev til eksamen bedt om at definere big-step semantisk
  ækvivalens. Her er hvad han sagde:
\begin{quote}
  Big-step semantisk ækvivalens er defineret ved at 
\begin{itemize}
\item $S_1 \sim_{bss}
  S_1$, 
\item hvis $S_1 \sim_{bss}   S_2$ så også $S_2 \sim_{bss}   S_1$, og
\item hvis $S_1 \sim_{bss}   S_2$ så også $S_2 \sim_{bss}   S_3$, så også $S_1 \sim_{bss}   S_3$, og
\end{itemize}
\end{quote}
Er dette definitionen af semantisk ækvivalens? Hvis ja, så forklar
hvorfor. Hvis nej, så forklar hvorfor ikke, og hvad det så er, han har
prøvet at udtrykke. Vær så præcis som muligt; brug bogens
notation.
\begin{svar}

Nej, det ser ikke ud til at være den korrekte definition på semantisk ækvivalens. Man kan ikke starte med at sige at $S_1 \sim_{bss} S_1$, eller det kan man godt, men det giver ingen mening at sige at en kommando er semantisk ækvivalent med sig selv, hvis hvis $S_1 \sim_{bss}   S_2$ så også $S_2 \sim_{bss}   S_1$, osv.

\end{svar}
\item Hvor mange transitionsregler er der for
  \texttt{abort}-kommandoen i big-step-semantikken? Og i
  small-step-semantikken? Hvorfor?
\begin{svar}
Der er ingen transitionsregler for \texttt{abort} i nogen af dem, da der pr. definition kun er en transition, hvis vi kan finde et derivationstræ for den, ved brug af vores transitionsregler.
\end{svar}
\item Hvorfor gælder det at $\texttt{while}\; \texttt{0=0}\; \texttt{do}\; \texttt{skip}
\sim_{sss} \texttt{abort}$? Vær så præcis som muligt; brug bogens
notation.
\begin{svar}
Der er semantisk ækvivalens mellem uendelige løkker og abnorm terminering.
\end{svar}
\item Hvad er forskellen på god \emph{(angelic)} og ond
  \emph{(demonic)} nondeterminisme? Vær så præcis som muligt; brug bogens
notation.
\begin{svar}
Big-step-semantik undertrykker uendelige løkker, dvs. uheldige valg giver ikke anledning til nogen transitioner. Dette kan man kalde \textit{god nondeterminisme}.\\
Modsat er det i small-step-semantik, hvor uendelige løkker ikke undertrykkes, dvs. der dannes en uendelig transitionsfølge hvis man træffer et uheldigt valg (s. 72-73).
\end{svar}
\end{enumerate}
\end{document}
 
