\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{standard}

\title{Tekstspørgsmål til 12. kursusgang}
\author{Simon Blaabjerg Frandsen}
\date{}

%%% BEGIN DOCUMENT
\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
\item Hvad betyder det, at parallelle komponenter i sproget i afsnit 8.1 skal være \emph{variabel-uafhængige}? Og hvorfor er det en god idé at have denne antagelse?
\begin{svar}
Dvs. at parallelle komponenter ikke har nogen fælles variabler.
\end{svar}
\item Hvad skal kommandoerne $c?x$ og $c!a$ bruges til?
\begin{svar}
$c!a$ sender værdien $a$ på kanalen $c$, og $c?x$ modtager, og binder $x$ til værdien $a$.
\end{svar}
\item Hvorfor indfører vi mærkede transitionssystemer? Hvordan er de defineret? Og hvad er forskellen fra de transitionssystemer, vi tidligere har set?
\begin{svar}
--
\end{svar}
\item Hvad er forskellen på asynkron og synkron kommunikation?
\begin{svar}
I asynkron kommunikation bliver en sendt besked gemt i et medium, hvor en eventuel modtager senere kan hente den. Synkron kommunikation går selvfølgelig ud på det modsatte, nemlig at der modtages i det øjeblik der sendes.
\end{svar}
\item Hvorfor er det nødvendigt at skrive $\textsf{remove}(c,\mathsf{m})$ i konfigurationen på højre side af reglen $\textsc{Input}_{\textsc{L-Sss}}$?
\begin{svar}
Den fjerner værdien fra mediet, efter den er blevet hentet af modtageren. Det er nødvendigt for at sikre at modtageren ikke henter den samme værdi to gange.
\end{svar}
\item Hvor er begrebet en \emph{ækvivalensrelation} defineret i bogen? (Det er ikke i dagens tekst!) Hvordan ser definitionen ud?
\begin{svar}
--
\end{svar}
\end{enumerate}
\end{document}
 